{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh thiếu canxi", "question": "Bé gái nhà em hiện tại được 2 tháng tuổi. Bé hay vặn mình, đỏ mặt, kể cả khi ngủ lẫn lúc thức, đặc biệt là bé rất hay gồng mình, ưỡn ra sau. Bé khó để đi vào giấc ngủ, phải ru cả tiếng mới ngủ. Mà ngủ lại hay giật mình, ngủ ko sâu, mắt nhắm nhưng chân tay khua khoắng loạn xạ, rướn. Bé cũng hay nấc, hay ọc sữa cả lên mũi. Chân tay thì đổ mồ hôi và lạnh. Đổ mồ hôi sau gáy dù trời lạnh. Bé bú mẹ hoàn toàn. Tháng đầu bé tăng 7 lạng, tháng sau được 9 lạng ạ. Bé nhà em bị sao vậy ạ, cách chữa trị thế nào? Em rất mong bác sĩ tư vấn giúp. Em xin chân thành cảm ơn. Nguyễn Thảo", "answer": "Chào bạn, bé của bạn lên cân như vậy là bình thường.Bé ngủ không ngon giấc và thường vặn mình, có thể bé cảm thấy không thoải mái chỗ nào đó hoặc cũng có thể do thiếu một số vi chất. Bạn nên xem lại quá trình chăm sóc bé để tạo cho bé sự thoải mái khi ngủ: cho bé bú đầy đủ, không để đói, nên bú sữa mẹ để sữa hấp thu tốt không bị đầy bụng, khó tiêu; cho bé ngủ nơi yên tĩnh, ánh sáng dịu, nhiệt độ phòng ấm áp (không để quá lạnh hay ủ ấm quá mức); tã, áo, quần phải khô thoáng; cho bé nằm tư thế thoải mái, không chặn gối xung quanh quá nhiều. Ngoài ra, bạn nên đưa bé đi khám tại cơ sở y tế để được bổ sung một số vi chất nếu cần nhé! Chúc bé ngủ ngon nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-thieu-canxi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm nói chậm mọc răng", "question": "Chào bác! Bé gái nhà e 28m nặng 14kg mọc được 8 răng dưới và 10 răng trên nhưng e vẫn k hiểu sao từ nhỏ tới giờ 2 răng cửa dưới bé vẫn chưa mọc??? Trong khi 2 răng cửa dưới là phải mọc đầu tiên. Đi khám bệnh viện nhi đồng thành phố thì nói đợi đến khi bé 4.5 tuổi mới biết và có cách khắc phục được. Nhưng hồi đó giờ e chưa thấy bé nào mọc răng như vậy. Xin bác sĩ giải thích và cho e lời khuyên ạ. Mong sớm hồi đáp. Chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn, bé của bạn 28 tháng tuổi, còn thiếu 2 răng cửa dưới chưa mọc là không bình thường. Tuy nhiên, để biết nguyên nhân tại sao 2 răng cửa dưới không mọc, bạn vui lòng đưa bé đi khám nha sĩ nhé! Vì có thể không phải do vấn đề dinh dưỡng, mà có thể do nguyên nhân ở mầm răng (không có hoặc có nhưng không mọc được).,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-noi-cham-moc-rang-40595/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh thiếu canxi", "question": "Em chào bác sĩ. Bé nhà em được 2 tháng tuổi. Bé rất khó đi vào giấc ngủ, có khi mẹ ru cả tiếng mới ngủ. Lúc ngủ không ngon giấc, tỉnh giữa giấc thì vặn mình, vặn cong cả người, chân tay khua khoắng loạn xạ. Bé hay nấc cụt, ọc cả sữa lên mũi. Bé hay đổ mồ hôi sau gáy, hai bàn tay bàn chân. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Tháng đầu bé tăng 7 lạng. Tháng 2 tăng 9 lạng. Bác sĩ cho em hỏi bé bị sao vậy ạ? Cách điều trị thees nào. Mong sớm nhận được phản hồi của bác sĩ. Em cảm ơn ạ!", "answer": "Chào bạn, bé của bạn được bú sữa mẹ và tăng cân như vậy là rất tốt. Tuy nhiên bé ngủ không ngon giấc, thường vặn mình và đổ mồ hôi nhiều là do thiếu một số chất. Vì không thể kê toa qua diễn đàn nên bạn hãy cho bé đến khám tại cơ sở y tế để bé được khám và kê toa thích hợp nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-thieu-canxi-40589/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé lười bú, đi xì xoẹt, không lên cân", "question": "Chào bác sĩ, con em nay được hơn 3 tháng, bú sữa mẹ qua bình. lúc sinh cháu nặng 3.3 kg, 2 tháng đầu lên cân tốt, được 6.7kg, nhưng hơn 1 tháng nay cháu lười bú, không lên ký. vừa rồi cháu đi phân xanh, đi khám bác sĩ xét nghiệm và nói bị tiêu chảy nhiễm trùng, uống thuốc đỡ và chuyển sang phân hoa cà hoa cải (vẫn hơi ngả xanh), khi đi tái khám bác sĩ khác khám thì chỉ xem hình và nói đẹp rồi, cho uống thuốc. nhưng về cháu vẫn đi xì xoẹt, thỉnh thoảng phân hơi có một ít nâu đỏ. bác sĩ cho em hỏi trường hợp của cháu có phải đi khám lại không ạ ?", "answer": "Chào bạn, bé của bạn đi phân nâu đỏ, có thể là máu? Mà đi phân máu thì không bình thường. Vì vậy, bạn hãy cho bé đi khám tại cơ sở y tế để được chẩn đoán và điều trị thích hợp nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-luoi-bu-di-xi-xoet-khong-len-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vệ sinh bình sữa", "question": "Cháo bác sĩ,con em 3 tháng, em hút sữa cho bé bú mà đang bú thấy có ruồi trong đầu núm ti, con ruồi muốn nát ra luôn mà lúc đó bé đã bú hết bình sữa,không biết bé có bị sao không,có cần cho bé đi xét nghiệm giun không ạ", "answer": "Chào bạn, thật đáng tiếc khi sơ ý như vậy, lần sau bạn hãy cẩn thận kiểm tra vệ sinh bình sữa của bé nhé! Vì bé chỉ 3 tháng tuổi nên không dùng thuốc tẩy giun được. Chỉ  dùng thuốc tẩy giun từ 1 tuổi trở lên (thường là 2 tuổi trở lên). Tuy nhiên, bạn hãy cứ nuôi dưỡng bé bình thường và theo dõi tổng trạng của bé. Vì ngoài giun sán ra ruồi có thể mang theo những mầm bệnh khác. Vì vậy, khi bé có biểu hiện gì lạ thì bạn hãy đem bé đến khám tại cơ sở y tế nhé! Mong bé khỏe mạnh!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ve-sinh-binh-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé gần 3 tháng ngủ ít hơn 14h có sao không", "question": "Chào bác sỹ, con của em được gần 3 tháng hơn 6 kg ,tuổi ngủ ít hơn 14h ( tối 10 h, ngày ngủ không sâu), bé thích được bế đi vòng vòng trong nhà nên ít chịu ngủ, tối đến phải sau 9h mới ngủ ( có khi khóc vào buổi tối trước khi ngủ), như vậy có ảnh hưởng đến sự phát triển của bé không? Cho bé nhìn màn hình tivi có hại đến mắt của bé không? Xin bác sỹ tư vấn để em biết , xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn, theo như bạn kể thì thời gian ngủ của bé cũng bình thường thôi. Tuy nhiên, có vẻ như bé của bạn ngủ không ngon giấc. Vì vậy, bạn nên xem lại quá trình chăm sóc bé để tạo cho bé sự thoải mái khi ngủ: cho bé bú đầy đủ, không để đói, nên bú sữa mẹ để sữa hấp thu tốt không bị đầy bụng, khó tiêu; cho bé ngủ nơi yên tĩnh, ánh sáng dịu, nhiệt độ phòng ấm áp (không để quá lạnh hay ủ ấm quá mức); tã, áo, quần phải khô thoáng; cho bé nằm tư thế thoải mái, ngủ cạnh mẹ, khi mẹ không ngủ cạnh bé được thì chặn gối xung quanh nhưng không chặn quá nhiều khiến bé không xoay trở được .Bạn có thể cho bé ôm một chiếc gối ôm nhỏ. Đồng thời, bạn hãy đưa bé đến khám tại cơ sở y tế để được kê toa bổ sung vì bé có thể thiếu một số vi chất. Về việc xem tivi,  kể cả người lớn xem ti vi nhiều cũng không tốt nhé! (không nên xem quá 2 giờ mỗi ngày).,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-gan-3-thang-ngu-it-hon-14h-co-sao-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé", "question": "Bé nhà cháu được 7 tuần tuổi. Tháng đầu bé tăng được 7 lạng. Bé ngủ không sâu giấc, ngủ hay giật mình, mắt nhắm nhưng chân tay khua loạn xạ, thường xuyên rướn người đỏ cả mặt, kể cả lúc tỉnh ngủ cũng ko chịu chơi cứ rướn mà lồi cả rốn. Mỗi lần bú chỉ 5 phút là bỏ bú ạ. Hai bàn chân bàn tay lúc nào cũng lạnh toát. Bác sĩ cho cháu hỏi bé bị sao vậy? Chữa trị thế nào ạ?", "answer": "Chào bạn, bé bạn tăng 7 lạng trong tháng đầu là vẫn bình thường nhé! Tuy nhiên, trong 3 tháng đầu đời, tăng 1 ký mỗi tháng là tốt nhất. Bé của bạn vặn mình nhiều, ngủ không ngon giấc và tay chân lạnh có thể do thiếu một số vi chất. Vì không thể kê toa qua diễn đàn nên bạn hãy đưa bé đi khám tại cơ sở y tế để được khám và kê toa thích hợp nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-40574/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị vặn mình nôn trớ", "question": "Chào bác sĩ. Bé của em được 1,5 tháng. Bé có đờm trong cổ họng nên khó thở, gần đây bé thường xuyên vặn mình nôn trớ và thường ngủ ngày chơi đêm. Em đã bổ sung cho bé vitamin D với liều lượng 1 giọt/ngày (được khoảng 2 tuần) nhưng vẫn chưa tiến triển. Nhờ bác sĩ tư vấn giúp em để sức khoẻ bé tốt hơn", "answer": "Chào bạn, bé của bạn có đờm trong họng gây khó thở thì bạn nên đưa bé đi khám tại cơ sở y tế nhé! Đồng thời cũng để xem lại tình trạng vặn mình của bé có cần phải bổ sung một số chất không vì không phải chỉ thiếu mỗi vitamin D mới gây vặn mình. Bạn bổ sung vitamin D cho bé như vậy là đúng rồi. Tuy nhiên, Vitamin D sẽ bổ sung liên tục đến khi bé 1 tuổi hoặc đến khi biết đi hoặc đến khi bé uống sữa công thức hơn 1 lít mỗi ngày. ,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-van-minh-non-tro/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cân nặng và chiều dài của bé", "question": "Xin chào bác sĩ ! Hiện tại bé nhà em được 1 tháng 10 ngày, cân nặng bé được 5kg và bé dài 60cm, xin hỏi bác sĩ bé như vậy là phát triển có bình thường không ạ ? Và 3 ngày nay bé hay nhợn ói, ọc sữa, ho ban đêm, e có đưa bé đi khám và ở phòng khám nói bé bị Viêm Hô Hấp cấp1. Phòng khám có đưa thuốc về uống, nhưng mẹ chồng em kêu bỏ đường vào thuốc cho bé uống, em không biết là có nên cho bé uống thuốc kèm đường lúc này không ạ ? Mong bác sĩ trả lời sớm giúp em, em cảm ơn ạ !", "answer": "Chào bạn, vì bạn không kể bé của bạn lúc mới sinh cân nặng và chiều dài thế nào nên không có mốc để biết sự tăng trưởng của bé có bình thường hay không. Hầu hết, các thuốc cho trẻ em đều có vị dễ uống, cho nên nếu như không cần thiết thì bạn không nên cho thêm đường vào thuốc. Nhưng nếu loại thuốc khó uống bạn vẫn có thể cho thêm đường nhưng không nên quá ngọt nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/can-nang-va-chieu-dai-cua-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Giấc ngủ đêm của trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ, Bé nhà em hiện nay được 15 ngày tuổi, sinh mổ bằng phương pháp gây mê, bé được 3,4kg, đang bú sữa mẹ hoàn toàn. Em có thắc mắc sau: – bé bú mẹ chỉ được khoản 10-15 " là ngủ trên tay mẹ không chịu bú nữa. Đánh thức kiểu gì cũng không chịu dậy bú. Có cách nào để bé bữa được nhiều hơn không? – ban đêm bé ngủ liền một mạch 6h mới dậy bú 1 lần. Như vậy em có phải đánh thức bé dậy bú không ah? – Mình phải theo dõi cân nặng của bé theo tuần hay theo tháng ah? Bé tăng cân như thế nào là ổn ah? Nhờ bác sỹ giải đáp giúp em. Em cám ơn.", "answer": "Chào bạn, một trẻ khỏe mạnh với khả năng bú tốt thì mỗi cữ bú cũng chỉ tốn khoảng 15 phút thôi. Ban đêm bé bú ít cữ hơn cũng không sao. Vì vậy, quan trọng là sự tăng trưởng của bé mỗi tháng. Trong 3 tháng đầu đời, trung bình bé sẽ tăng cân khoảng 1kg/mỗi tháng. Do đó, bạn hãy yên tâm nếu bé lên cân tốt nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/giac-ngu-dem-cua-tre-so-sinh/"}
